% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\chapter{系统测试}
系统测试是软件开发过程的重要步骤，用来检验所开发的系统是否满足需求分析步骤中所说的要求。根据测试目的，系统测试可以分为功能测试和性能测试，功能测试主要是对需求分析说明中的功能进行验证，验证系统是否达到基本的功能要求，性能测试主要从时间和空间两个方面来看系统的能力。作为分布式多多模型数据库系统，其时间主要是响应客户端的命令请求时间，而空间则主要是运行系统所需要的环境要求。
\section{测试方法}
在软件测试方法中，分为黑盒测试和白盒测试，白盒测试是开发人员对系统内部做仔细的测试。对系统中关键算法部分进行数据测试等等；黑盒测试是把整个系统当成一个黑盒子，测试者不需要了解其具体的结构，站在系统使用者的角度对系统进行功能和性能测试。本章选择用黑盒测试方法对系统进行功能和性能测试。测试方法为，在一定的硬件和软件平台上运行分布式数据库系统，然后用mysql客户端对进进行功能测试。在性能测试的部分，用到了常用的性能测试软件，以可视化的界面显示结果。为了测试的方便，作者写了一些测试代码，更加方便的对数据库进行大量重复的操作。
\section{测试环境}
因为论文所述的系统是纯java语言开发，所以其能在大多数的操作系统和计算机硬件上运行。本章测试所用计算机为实验室个人台式机电脑，它的硬件和软件参与如下
\begin{enumerate}
	\item 硬件参数：
	\begin{enumerate}
		\item CPU：intel(R) i5-4460
		\item 内存：8G
		\item 磁盘：120G固态硬盘和500G磁盘
		\item 网络：100Mbit/s
	\end{enumerate}
\item 软件参数：
\begin{enumerate}
	\item 操作系统：windows10
	\item java版本：8.0
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{功能测试}
功能测试就是按照前面需求分析阶段的结果对系统进行功能性验证，验证所开发的系统是否满足需求分析中所述的功能要求。作为一个分布式多模型数据库系统，其系统规模大，功能点非常多，本测试主要是测试系统的结构化数据存储功能上，这个功能是关系型数据库的基本功能，选择测试这个功能也方便和其他主要关系数据库系统进行对比。
\subsection{数据库功能测试}
作为一个分布式数据库系统，其首要的功能就是存储数据，根据用户的操作请求对数据进行增加、删除和更改等操作。
这里将给出几个关键的功能测试的
条件、目的、步骤和结果。其他更为细节的，比如对失败的查询的测试，或其他
类似的，比如与插入、更新类似的删除数据，删除表或者数据库等功能，由于篇幅原因，就不再细
述。
\begin{enumerate}

	\item 系统启动测试
	\begin{enumerate}
		\item 测试条件：代码编码完成，系统功能正常。
		\item 测试步骤：
		\begin{enumerate}
			\item 启动系统。
			\item 用mysql客户端连接系统。
		\end{enumerate}
	\item 	测试结果：系统能正常启动，而且mysql客户端也可以连接上系统。
	\end{enumerate}



\item 工具语句测试
\begin{enumerate}
	\item 测试条件：系统启动成功，客户端连接上系统。
	\item 测试步骤：
	\begin{enumerate}
		\item 打开命令行客户端。
		\item 输入语句show databases，发送给服务器。
	\end{enumerate}
	\item 	测试结果：系统返回当前所有的数据库。
\end{enumerate}	


\item 建表语句测试
\begin{enumerate}
	\item 测试条件：系统启动成功，客户端连接上系统。
	\item 测试步骤：
	\begin{enumerate}
		\item 打开命令行客户端。
		\item 输入语句create table test(id int,name	varchar(100))。
		\item 回头，发送命令给服务器。
	\end{enumerate}
	\item 	测试结果：系统返回正确，而且文件系统里面多了一些数据库系统文件。
\end{enumerate}	


\item 插入语句测试
\begin{enumerate}
	\item 测试条件：系统启动成功，客户端连接上系统，test表已存在。
	\item 测试步骤：
	\begin{enumerate}
		\item 打开命令行客户端。
		\item 输入语句insert into test(id,name) values(1,'changhong')。
		\item 回头，发送命令给服务器。
	\end{enumerate}
	\item 	测试结果：系统返回正确。
\end{enumerate}	


\item 查询语句测试
\begin{enumerate}
	\item 测试条件：系统启动成功，客户端连接上系统，系统中已插入数据。
	\item 测试步骤：
	\begin{enumerate}
		\item 打开命令行客户端。
		\item 输入语句select * from test。
		\item 回头，发送命令给服务器。
	\end{enumerate}
	\item 	测试结果：系统返回一行数据。
\end{enumerate}	



\item 更新语句测试
\begin{enumerate}
	\item 测试条件：系统启动成功，客户端连接上系统，数据已经存在。
	\item 测试步骤：
	\begin{enumerate}
		\item 打开命令行客户端。
		\item 输入语句update test set name='changhong1'。
		\item 回头，发送命令给服务器。
		\item 输入语句select * from test。
		\item 回头，发送命令给服务器。
	\end{enumerate}
	\item 	测试结果：系统执行正确，返回一条数据，名字字段weichangohng1。
\end{enumerate}	


\item 更新语句测试
\begin{enumerate}
	\item 测试条件：系统启动成功，客户端连接上系统，数据已经存在。
	\item 测试步骤：
	\begin{enumerate}
		\item 打开命令行客户端。
		\item 输入语句delete from test。
		\item 回头，发送命令给服务器。
		\item 输入语句select * from test。
		\item 回头，发送命令给服务器。
	\end{enumerate}
	\item 	测试结果：系统执行正确，没有返回数据。
\end{enumerate}	
\end{enumerate}	
\subsection{集群功能测试}
分布式系统的测试是最难的测试步骤，好在本系统采用java语言开发，一个java虚拟机就可以当做一个分布式数据库服务器节点，这非常方便对系统进行集群功能测试。
分布式数据库集群分和初始化阶段和命令执行阶段，本测试只对数据库集群的命令执行阶段进行测试。测试的方法和单机版数据库功能测试一样，客户端发送命令，验证集群是不是满足功能要求。
考虑到操作命令非常的多，不可能一一进行测试。所以，
本次测试只测试最常用的insert语句：
\begin{enumerate}
	\item 测试条件：
	\begin{enumerate}
		\item 数据库1启动成功，没有任何数据。
		\item 数据库2启动成功，没有任何数据。
		\item 数据库1和数据库2都有一个test表。
	\end{enumerate}
	\item 测试步骤：
	\begin{enumerate}
		\item 打开命令行客户端，连接数据库1。
		\item 输入语句insert into test(id,name) values(1,'changhong')并且执行。
		\item 断开连接，连接数据库2。
		\item 输入语句select * from test。
		\item 回车，发送命令给服务器。
	\end{enumerate}
	\item 	测试结果：
	\begin{enumerate}
		\item 数据库1执行语句正确。
		\item 语句2执行正确，并且返回一条数据。
	\end{enumerate}
\end{enumerate}	
\subsection{审计功能测试}
分布式系统的审计功能用来对分布式数据库系统进行简单的监控和预警功能，审计功能为管理员提供可视化的界面，方便对其进行查看。所以审计功能的测试部分主要是看
审计前端能否正确的显示当前服务器的状态和所有对分布式系统的操作情况。
\begin{enumerate}
	\item 测试条件：
	\begin{enumerate}
		\item 数据库1启动成功，没有任何数据。
		\item 数据库1有一个test表。
	\end{enumerate}
	\item 测试步骤：
	\begin{enumerate}
		\item 打开命令行客户端，连接数据库1。
		\item 输入语句insert into test(id,name) values(1,'changhong')并且执行。
		\item 打开grafana审计web界面。
	\end{enumerate}
	\item 	测试结果：
	\begin{enumerate}
		\item 数据库1执行语句正确。
		\item 通过web界面可以观察到插入的数据和执行者的信息。
		\item 图\ref{testpdf/jietu1.pdf}、图
		\ref{testpdf/jietu2.pdf}和图
		\ref{testpdf/jietu3.pdf}显示了监控的可视化结果
	\end{enumerate}
\end{enumerate}	

   \pic[htbp]{监控可视化结果}{}{testpdf/jietu1.pdf}
      \pic[htbp]{监控可视化结果}{}{testpdf/jietu2.pdf}
         \pic[htbp]{监控可视化结果}{}{testpdf/jietu3.pdf}
 
 通过可视化结果可以看到，本系统的审计功能能正确的显示出用户的登陆和命令操作情况。对所有时间段的命令执行情况进行了记录，方便管理员随时查看数据库的当前状态。
\section{性能测试}
数据库的更删改查是最常用的操作，其中又以查找使用的场景更多，
所以本节主要测试数据库的查询性能。本次测试一般的查询性能，对于特定的查询，后面对比部分会继续实验。
jsql和mysql都可以通过JDBC来连接，
本节用它来测试每个数据库系统查询次数和执行时间的关系。为了方便自动化测试，作者写了如下的代码：

\input{testpdf/JDBC.kt.tex}

\pic[htbp]{mysql和jsql的性能比较}{}{testpdf/mysqltime.pdf}
执行结果如图\ref{testpdf/mysqltime.pdf}所示。
从图\ref{testpdf/mysqltime.pdf}可以看出，随着SQL执行次数的增加，mysql和jsql的执行时
一般都相应的增加，在3000执行次数为3000以下时，jsql和mysql的性能相当，
当执行次数大于5000时，mysql的性能小幅度的超过jsql。
再从变化幅度来看，当执行语句是5000次数的时候，mysql的执行时候审计比执行3000次数的时候
还要少，这点可能是因为mysql本身的缓存或者优化有关。
而jsql就相对来说随着执行次数的增加，时间就随着增加，符合预期。

除了jdbc的测试以外，本次测试还用了一个流行的测试框架JMeter。
Apache JMeter是用java语言开发的测试框架，其主要用来对软件进行压力测试，
   本论文所述系统用JMeter测试jsql的结果如图\ref{testpdf/jmetjsql.pdf}所示。
    用JMeter测试jsql的结果如图\ref{testpdf/jmetmysql.pdf}所示。
   \pic[htbp]{jsql的JMeter性能测试}{}{testpdf/jmetjsql.pdf}
   \pic[htbp]{mysql的JMeter性能测试}{}{testpdf/jmetmysql.pdf}
   
   从测试结果来看，在执行简单的SQL语句的时候，jsql相对mysql的性能有一定的差距。其中一个原因是jsql是用
   纯java语言开发的，而mysql用c语法开发，其中自然有一定的性能损耗；另一个原因是jsql数据库引擎在存储数据的时候还要直接存储数据直接的关系，所以在检查的数据模型的测试下，其性能优势并不能表现出来。当关系表直接的连接非常多的时候，关系型数据库mysql就会因为join操作变着缓慢，而jsql的性能优势才会显示出来。因为实验室没有生产数据可以测试，本节只对简单的语句进行测试，对于更特殊条件下的查询，下面继续对其进行试验。
\section{测试对比}
本节将论文设计开发的分布式数据库系统JSQL和MYSQL集群的搜索性能进行对比测试，
验证本文设计的分布式管理系统在有些场景下具有较高的性能，具有实际应用价值。

MYSQL集群是MYSQL在分布式网络环境下的部署系统，其一般采用主从分布式架构，由一个主数据库和多个从数据库集群组成，可以实现读写分离和负载均衡，扩展单机MYSQL数据库的性能。由于实验室机器限制，本次对比测试只有一个主数据库和一个从数据库。

\begin{enumerate}
	\item 测试目的
\end{enumerate}


本次测试验证论文所设计的分布式管理系统在查询搜索命令执行性能上能和主流数据库管理系统相比，在一些特殊命令下，其性能甚至会超过主流数据库系统，
从而表面本论文设计的分布式管理系统在实践中是可行的。

\begin{enumerate}[resume]
	\item 测试方法
\end{enumerate}

在两个数据库系统中建立相同的表结构，然后随机插入相同的数据。记录下每个数据库系统在不同数据记录条数下，搜索命令执行完成所需要的时间。

\begin{enumerate}[resume]
	\item 测试步骤
\end{enumerate}

首先，分别在JSQL和MYSQL数据库里面建立数据库表test，其表结构如表\ref{testpdf/duibitable}所示。
\pictable[htbp]{测试表结构}{}{testpdf/duibitable}

然后，在每个数据库系统里面随机增加5000条记录，用客户端分别执行如下命令：
SELECT xmlContent FROM test WHERE xmlContent LIKE "\%random\_word1\%" 
AND xmlContent LIKE "\% random\_word2\%" AND xmlContent LIKE "\% random\_word3\%"。其中random\_word为每次命令执行时随机选择的单词。
每个数据库系统执行50次相同的命令，记录下每次命令执行时间，去掉最高和最低值以后取平均值。再依次增加数据记录条数，重复上面的测试过程。
\begin{enumerate}[resume]
	\item 测试结果
\end{enumerate}

本次对比测试的实验结果如图\ref{testpdf/duibi2}所示。
\pic[htbp]{对比测试结果}{}{testpdf/duibi2}

\begin{enumerate}[resume]
	\item 结果分析
\end{enumerate}

从图\ref{testpdf/duibi2}可以看出，随着记录条数的增加，JSQL和MYSQL的命令执行时间都相应的增加，在增长速度上，MYSQL高于JSQL，表明随着记录数量的增加，MYSQL执行时间比JSQL增加的更快。从图中也可以看出，MYSQL的命令执行时间是JSQL的5倍左右，表明JSQL的性能更高。测试结果和之前的性能测试有出入，之所以会出现这样的结果是因为MYSQL数据库系统存储引擎用的是inbodb，而innodb存储引擎底层的数据结构采用的是B+树，这种数据结构适合前缀搜索，但是不适合全文搜索，所以采用inbodb存储引擎的MYSQL在执行LIKE命令的时候，效率非常低下。JSQL结合关系型和非关系数据库的优点，在本次测试中选择elasticsearch作为底层的层次引擎，而elasticsearch选择倒排索引数据结构，所以其全文搜索性能比innodb高效，所以LIKE命令的执行时间会比MYSQL少。

\begin{enumerate}[resume]
	\item 测试结论
\end{enumerate}

通过与MYSQL集群对比，发现论文所设计和开发的分布式管理系统在查询搜索命令下比MYSQL有更高的性能，表面本系统在实践中运用的可行性。
\section{本章小结}
本章为系统的测试部分，在对系统的测试环境和测试方法介绍以后，对系统进行了功能测试和性能测试，
功能测试
包括数据库功能测试、集群功能测试以及审计功能的测试，其中数据库功能测试选择测试系统对结构化数据存储的测试。性能测试分为JDBC和JMeter测试
两部分，对每个部分的测试结构进行分析。在本章后面对MYSQL集群和JSQL进行了搜索性能的对比测试，测试结果表明，JSQL在LIKE命令下，有比MYSQL更好的查询性能，验证本系统实践的可行性。